%%
%% This is file `matliberagraf.sty',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% matlibera.dtx  (with options: `matliberagraf')
%% 
%% Copyright (C) 2013-2022 by Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%% 
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[[2018/01/01]
\ProvidesPackage{matliberagraf}[%
    2024/01/13 v0.9.79
   Macro grafiche usate nel libro Matematica Libera]

\newcommand{\disegno}[2][5]{% Inizializza un disegno
  % Sintassi: \disegno[dimensione unità]{comandi grafici}
  % Esempi di chiamata:
  % \disegno{\draw (0, 0) -- (4, 6);}
  % \disegno[3]{\draw (0, 0) -- (4, 6);}
\begin{tikzpicture}[x=#1 mm, y=#1 mm, smooth, line cap=round]
  #2
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\nodouna}[6][]{% Nodo di un'espressione numerica unaria.
  % Sintassi:
  % \nodouna[rdim]{popa}{xris}{yris}{nop}{nris}
  % esempio di chiamata:
  % \nodouna{(-5, -1)}{-4.5}{-3}{\times}{12}
  \def \rdim{#1}
  \def \popa{#2}
  \def \xris{#3}
  \def \yris{#4}
  \def \nop{#5}
  \def \nris{#6}
  \def \ndim{1.0}
  \def \dimalf{\ndim/2}
  \def \ddim{\ndim/10}
  \def \xtopl{\xris-\dimalf}
  \def \xtopr{\xris+\dimalf}
  \def \ytop{\yris+2*\ndim}
  \def \ym{\yris+3*\dimalf}
  \draw \popa to [out=270, in=90] (\xris, \ytop);
  \draw (\xtopl, \ytop) -- (\xtopr, \ytop) -- (\xtopr, \ym)
        arc (0:-180:\dimalf) -- cycle;
  \draw (\xris, \ym) node {\rdim$\nop$}
        (\xris, \yris) node[draw, above, rectangle,rounded corners=1pt]
                           {\rdim$\nris$};
}

\newcommand{\nodobin}[7][]{% Nodo di un'espressione numerica binaria.
  % Sintassi:
  % \nodouna[rdim]{popa}{popb}{xris}{yris}{nop}{nris}
  % esempio di chiamata:
  % \nodobin{(-5, -1)}{(-4, -1)}{-4.5}{-3}{\times}{12}
  \def \rdim{#1}
  \def \popa{#2}
  \def \popb{#3}
  \def \xris{#4}
  \def \yris{#5}
  \def \nop{#6}
  \def \nris{#7}
  \def \ndim{1.0}
  \def \dimalf{\ndim/2}
  \def \ddim{\ndim/10}
  \def \xtopl{\xris-\dimalf}
  \def \xtopr{\xris+\dimalf}
  \def \ytop{\yris+2*\ndim}
  \def \ym{\yris+3*\dimalf}
  \draw \popa to [out=270, in=90] (\xris-3*\ddim, \ytop);
  \draw \popb to [out=270, in=90] (\xris+3*\ddim, \ytop);
  \draw (\xtopl, \ytop) -- (\xtopr, \ytop) -- (\xtopr, \ym)
        arc (0:-180:\dimalf) -- cycle;
  \draw (\xris, \ym) node {\rdim$\nop$}
        (\xris, \yris) node[draw, above, rectangle,rounded corners=1pt]
                           {\rdim$\nris$};
}

\newcommand{\parentesi}[5]{
  \def \posx{#1}
  \def \posy{#2}
  \def \inter{#3}
  \def \pa{#4}
  \def \pb{#5}
  \draw (\posx-\inter, \posy) node [above=-2pt] {$\pa$}
        (\posx+\inter, \posy) node [above=-2pt] {$\pb$};
}

\newcommand{\vettored}[3][black]{% Disegna un vettore.
  % Sintassi: \vettored[parametri]{pi}{pf}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\vettored[red]{(0, 0)}{(4, 6)}}
  \draw [->] [#1] #2 -- #3;
}

\newcommand{\vettorenome}[4][black]{% Vettore con un nome.
  % Sintassi: \vettorenome[parametri]{pi}{pf}{nome}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\vettorenome[red]{(0, 0)}{(4, 6)}{vettore}}
  \draw [->, #1] #2 -- node {$\vect{#4}$} #3;
}

\newcommand{\vettoreAB}[7][black]{% Vettore con etichette agli estremi.
  % Sintassi: \vettoreAB[parametri]{pi}{pf}{posni}{nomei}{posnf}{nomef}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{
  %   \vettoreAB[green]{(8, 0)}{(12, 6)}{below left}{A}{above left}{B}
  % }
  \draw [->, #1] #2 node [#4]{$#5$} -- #3 node [#6]{$#7$};
}

\newcommand{\freccia}[5][black]{% Freccia che punta a un testo.
  % Sintassi: \freccia[parametri]{pi}{pf}{poslabel}{nome}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno[10]{\freccia{(-0.9, -0.7)}{(-0.4, -0.7)}{left}{resto}}
  \draw [-{Latex[length=2mm, width=1mm]}, #1]
    #2 node[#4]{\footnotesize $#5$} -- #3;
}

\newcommand{\segorientato}[3][black]{% Segmento orientato ERA \assev
  % Sintassi: \segorientato[parametri]{pi}{pf}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\segorientato{(0, 0)}{(4, 6)}}
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}, #1] #2 -- #3;
}

\newcommand{\asse}[5][black]{
  % Asse: aggiunge una variabile al segmento orientato.
  % Sintassi: \asse[parametri]{pi}{pf}{posizione var}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asse{(-7, -2}{(+7, 5}{below right}}{t}
  \segorientato[#1]{#2}{#3}
  \node [#4] at #3 {$#5$};
}

\newcommand{\asseo}[5][black]{% Asse orizzontale. ERA: \asse
  % Sintassi: \asseo[parametri]{xi}{xf}{y}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asseo{-7}{+7}{0}{t}}
  \asse[#1]{(#2-.3, #4)}{(#3+.3, #4)}{below}{#5}
}

\newcommand{\assev}[5][black]{% Asse verticale.
  % Sintassi: \assev[parametri]{yi}{yf}{x}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asseo{-7}{+7}{0}{t}}
  \asse[#1]{(#4, #2-.3)}{(#4, #3+.3)}{left}{#5}
}

\newcommand{\assex}[4][black]{% Asse x.
  % Sintassi: \assex[parametri]{xi}{xf}{y}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\assex{-5}{+5}{0}}
  \asseo[#1]{#2}{#3}{#4}{x};
}

\newcommand{\segmentocontrattini}[4][black]{% Segmento con trattini.
  % Sintassi: \segmentocontrattini[parametri]{xi}{xf}{y}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}}
  \foreach \x in {#2, ..., #3}
    \draw[very thin] (\x, #4-0.1) -- (+\x, #4+0.1);
  \draw [#1] (#2-.3, #4) -- (#3+.3, #4);
}

\newcommand{\assecontrattini}[5][black]{% Asse con trattini da sx a dx.
  % Sintassi: \assecontrattini[parametri]{xi}{xf}{y}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\assecontrattini{-7}{+7}{0}{t}
  \foreach \x in {#2, ..., #3}
    \draw[very thin] (\x, #4-0.1) -- (+\x, #4+0.1);
    \asseo[#1]{#2}{#3}{#4}{#5}
}

\newcommand{\assecontrattinir}[5][black]{% Asse con trattini da dx a sx.
  % Sintassi: \assecontrattinir[parametri]{xi}{xf}{y}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\assecontrattini{+7}{-7}{0}{t}
  \foreach \x in {#2, ..., #3}
    \draw[very thin] (\x, #4-0.1) -- (+\x, #4+0.1);
    \asseo[#1]{#2+.6}{#3-.6}{#4}{#5}
}

\NewDocumentCommand \rcomvar{s O{black} m m m m m m}{
  % Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Se c'è l'asterisco non viene disegnata la griglia.
  % Sintassi: \rcomvar[*][parametri]{xi}{xf}{yi}{yf}{varasc}{varord}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcomvar*{-7}{+7}{-11}{+10}{t}{s}
  %% \disegno{\rcomvar{-7}{+7}{-11}{+10}{t}{s}
  \IfBooleanF{#1}
    {\draw[gray!50, very thin, step=1]
      (#3-0.3, #5-0.3) grid (#4+0.3, #6+0.3);}
  \begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, #2] % Assi
    \draw (#3-0.3, 0) -- (#4+0.5, 0)
      node [below, xshift=-3pt] {$#7$};
    \draw (0, #5-0.3) -- (0, #6+0.5)
      node [left, yshift=-3pt] {$#8$};
  \end{scope}
}

\NewDocumentCommand \rcom{s O{black} m m m m}{
  % Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Se c'è l'asterisco non viene disegnata la griglia.
  % Sintassi: \rcomvar[*][parametri]{xi}{xf}{yi}{yf}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcom*{-7}{+7}{-11}{+10}
  %% \disegno{\rcom{-7}{+7}{-11}{+10}
  \IfBooleanTF{#1}
    {\rcomvar*[#2]{#3}{#4}{#5}{#6}{x}{y}}
    {\rcomvar[#2]{#3}{#4}{#5}{#6}{x}{y}}
}

\newcommand{\disegnapunti}[2][gray]{%
  % Sintassi: \disegnapunti[colore]{listapunti}
  % punti di una funzione.
  % esempio di chiamata:
  % \disegno{
  %   \rcom{-3}{+8}{-4}{+12}
  %   \disegnapunti[blue!50!black]
  %     {-1/.2, 0/.2, +1/.2, -1/-.7, 0/-.7, +1/-.7}
  % }
    \foreach \x/\y in {#2}{
      \filldraw [fill=#1, draw=black] (\x, \y) circle (2pt);}
}

\newcommand{\disegnaetichette}[2][gray]{%
  % Sintassi: \disegnapunti[colore]{listapunti}
  % punti di una funzione.
  % esempio di chiamata:
  % \disegno{
  %   \rcom{-3}{+8}{-4}{+12}
  %   \disegnaetichette[blue!50!black]
  %     {-1/.2/a, 0/.2/b, +1/.2/c, -1/-.7/d, 0/-.7/e, +1/-.7/f}
  % }
    \foreach \x/\y/\lab in {#2}{
      \draw [#1](\x, \y) node {\small$\lab$};}
}

\newcommand{\xbar}[7]{
  % Sintassi:
  % \xbar{x}{y}{lx}{\colorline}{\colorpoint}{\colorlabel}{\lbelow}
  % example:
  % \disegno{\xbar{0.7}{1.5}{a_1}{gray!50}{blue!50!black}{red}{0}}
  \draw [thin, dashed, #4]
        (#1, #2) |- node [#6, below=#7] {\small $#3$}(0, 0);
  \filldraw (#1, #2) [#5] circle(1.5pt);
}

\newcommand{\ybar}[4]{
  % Sintassi:
  % \ybar{x}{y}{ly}{colorline}
  % example:
  % \disegno{\ybar{0.7}{1.5}{a_1}{gray!50}}
  \draw [dashed, #4]
        (0, #2) node [left] {\small $#3$} -- (#1, #2);
}

\NewDocumentCommand{\gnomino}
  {m O{above right} m O{below} m O{left} m m O{#8}}{
  % Sintassi:
  % \gnomino{pos}[parn]{nome}[parx]{labx}[pary]{laby}{parline}{parpoint}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{
  %   \rcom{-4}{+4}{-4}{+4}
  %   \gnomino{(-3.0, 0.5)}[above right]{C}
  %     [black, below=5pt]{-3}[right]{+0.5}{red!50!black}{violet}}
  \draw [thin, dashed, #8]
        #1 |- node [#4] {\small $#5$} (0, 0)
        #1 -| node [#6] {\small $#7$} (0, 0);
  \filldraw #1 [#9] circle(1.5pt) node [#2]{$#3$};
}

\newcommand{\graficoxy}[6]{  % Grafico di una funzione.
  % Sintassi: \graficoxy{xmi}{xma}{ymi}{yma}{colore}{funzione}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\graficoxy{-7}{+7}{-11}{+10}{blue!50!black}{2*x+3}}
  \rcom{#1}{#2}{#3}{#4}
  \tkzInit[xmin=#1-0.3,xmax=#2+0.3,ymin=#3-0.3,ymax=#4+0.3]
  \tkzFct[domain=#1-0.3:#2+0.3, ultra thick, #5]{#6}
}

\newcommand{\graficixy}[5]{  % Grafico di più funzioni.
  % Sintassi: \graficixy{xmi}{xma}{ymi}{yma}{lista funzione/colore}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{
  %   \graficixy{0}{7}{0}{7}{{x-2}/blue, {x*x/2.}/red, {(x-2)**2/2.}/violet}
  % }
  \rcom{#1}{#2}{#3}{#4}
  \tkzInit[xmin=#1-0.3,xmax=#2+0.3,ymin=#3-0.3,ymax=#4+0.3]
  \foreach \funzione/\colore in {#5}{
    \tkzFct[domain=#1-0.3:#2+0.3, ultra thick, color=\colore]{\funzione}
  }
}

\newcommand{\graficospezzato}[7]{  % Grafico di una funzione.
  % Sintassi:  \grafparti{xmi}{xma}{ymi}{yma}{colore}{f}{intervalli}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\graficospezzato{-7}{+7}{-11}{+10}{blue!50!black}
  %                          {(-2*x-5)/(x**2-x-6)}
  %                          {-8.3/-2.01, -1.99/+2.9, +3.1/8.3}}
  \rcom{#1}{#2}{#3}{#4}
  \tkzInit[xmin=#1-0.3,xmax=#2+0.3,ymin=#3-0.3,ymax=#4+0.3]
  \foreach \mii/\mai in {#7}{
    \tkzFct[domain=\mii:\mai, ultra thick, #5]{#6}}
}

\newcommand{\grafparti}[7]{%
  % Sintassi:  \grafparti{xmi}{xma}{ymi}{yma}{colore}{listaf}{listap}
  % Dove gli elementi di listaf sono: <da>/<a>/<funzione>
  % Dove gli elementi di listap sono: <xp>/<yp>/<colore>
  % Esempio chiamata:
  %   \disegno{
  %     \grafparti{0}{10}{0}{8}{green!50!black}
  %               {-.3/+4/-0.62*x*x+3.34*x+1.46,
  %               +4/+7/-1.03*x+9.4,
  %               +7/+9.25/(-(1.65*(x-3.65)+0.66)+10)**-1+2.35,
  %               +9.35/+10.3/(-(1.65*(x-3.65)+0.66)+10)**-1+2.35
  %               }
  %               {4/4.88/white, 4/5.28/blue, 7/2.19/white, 7/2.61/blue}
  %   }
  % % Da notare l'uso di ``(...)**-1'' per evitare ``/'' che va in conflitto
  % % con la sintassi di \foreach
  \rcom{#1}{#2}{#3}{#4}
  \tkzInit[xmin=#1-0.3,xmax=#2+0.3,ymin=#3-0.3,ymax=#4+0.3]
  \foreach \da/\fino/\func in {#6} {
    \tkzFct[domain=\da:\fino, ultra thick, #5] {\func}}
  \foreach \px/\py/\pc in {#7} {
    \filldraw (\px, \py) [fill=\pc] circle(1.5pt);}
}

\newcommand{\fpunti}[3]{% ERA:\fpoints
  % Sintassi: \fpunti{funzione}{colore}{lista x}
  % punti di una funzione.
  % esempio di chiamata:
  %   \disegno{
  %     \rcom{-3}{+8}{-4}{+12}
  %     \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+8.3, ymin=-4.3, ymax=+12.3]
  %     \fpunti{1./3*\x*\x -2*\x +5}{blue!50!black}{-2, ..., 8}
  %   }
    \foreach \x in {#3}
      \filldraw [#2] (\x, #1) circle (2pt);
}

\newcommand{\graficoepunti}[4]{%
  % Grafico di una funzione con alcuni punti evidenziati.
  % Sintassi: \graficoepunti{parametrif}{funzione}{colore}{lista x}
  % esempio di chiamata:
  %   \disegno{
  %     \rcom{-3}{+8}{-4}{+12}
  %     \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+8.3, ymin=-4.3, ymax=+12.3]
  %     \graficoepunti{ultra thick, color=blue!50!black, domain=-3.3:+8.3}
  %                   {1./3*\x*\x -2*\x +5}
  %                   {green!50!black}{-2, ..., 8}
  %   }
  \tkzFct[#1]{#2}
    \foreach \x in {#4}
      \filldraw [#3] (\x, #2) circle (2pt);
}

\newcommand{\rcomfpunti}[7]{% ERA: \rcomfpoints
  % Sintassi: \rcomfpunti{xmi}{xma}{ymi}{yma}{funzione}{colore}{lista x}
  % punti di una funzione.
  % esempio di chiamata:
  %   \disegno[10]{
  %     \rcomfpunti{-1}{+3}{-2}{+4}
  %       {4*\x*\x*\x -10*\x*\x +6*\x}{blue!50!black}{-0.2, -0.1, ...,2}
  %   }
  \rcom{#1}{#2}{#3}{#4}
  \foreach \x in {#7}
    \filldraw [#6] (\x, #5) circle (2pt);
}

\newcommand{\boxfcomposta}{% Rappresentazione di una funzione composta
  % Sintassi:
  % \boxfcomposta
  % Devono essere assegnate alcune variabili.
  % Esempio di chiamata:
  %   \def \latox{4}
  %   \def \latoy{2}
  %   \def \lab{\dfrac{\tonda{3x -2}^2}{8}}
  %   \def \labf{\dfrac{x^2}{8}}
  %   \def \labff{\dfrac{\xoo^2}{8}}
  %   \def \xo{6}
  %   \def \ff{\xoo*\xoo / 8}
  %   \def \labg{3x -2}
  %   \def \labgg{3 \cdot \xo -2}
  %   \def \labfa{g}
  %   \def \fg{3*\xo -2}
  %   \def \labfg{f(g(\xo))}
  %   \boxfcomposta
  \def \slx{\latox/2}
  \def \sly{\latoy/2}
  \disegno{
    \pgfmathparse{round(10*(\fg))/10} \let\xoo\pgfmathresult
    \pgfmathparse{round(10*(\ff))/10} \let\xooo\pgfmathresult
    \begin{scope}[-latex, rounded corners=4]
      \draw (\slx*6, +\sly*3) node [above] {$\lab$}
            (\slx*2, -\sly*2) rectangle ++ (\slx*8, \sly*5);
      \draw (0, 0) -- (\slx*2, 0) node [midway, yshift=6pt] {$x=\xo$};
      \draw (\slx*2, 0) -- (\slx*3, 0);
      \draw (\slx*4, +\sly) node [above] {$\labg$}
            (\slx*3, -\sly) rectangle ++ (\latox, \latoy)
            node [midway] {$\labgg$};
      \draw (\slx*5, 0) -- (\slx*7, 0)
            node [midway, yshift=6pt] {$\labfa(\xo) = \xoo$};
      \draw (\slx*7, -\sly) rectangle ++ (\latox, \latoy)
            node [midway] {$\labff$}
            (\slx*8, +\sly) node [above] {$\labf$};
      \draw (\slx*9, 0) -- (\slx*10, 0);
      \draw (\slx*10, 0) -- (\slx*12.5, 0)
            node [midway, yshift=6pt] {$\labfg = \xooo$};
    \end{scope}
  }
}

\NewDocumentCommand \eulerovenn{s O{gray} m m m m m}{
  % Grafo di Eulero-Venn.
  % Sintassi: \eulerovenn[*][colore]{centro}{dimx}{dimy}{poslabel}{label}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\eulerovenn{(0, 0)}{4}{3}{(-3.5, 2.5)}{A}}
  %% \disegno{\eulerovenn*{(0, 0)}{3}{3}{(-3, -3)}{B}}
  %% \disegno{\eulerovenn*[red!60!black]{(0, 0)}{2}{3}{(-2, 3)}{C}}
  \IfBooleanT{#1}
    {\fill[#2, opacity=.3] #3 ellipse (#4 and #5);}
  \draw[#2, very thick] #3 ellipse (#4 and #5) #6 node[black]{$#7$};
}

\NewDocumentCommand \eulerovennr{s O{gray} m m m m m}{
  % Grafo di Eulero-Venn.
  % Sintassi: \eulerovennr[*][colore]{centro}{dimx}{dimy}{poslabel}{label}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\eulerovennr{(0, 0)}{4}{3}{(-3.5, 2.5)}{A}}
  %% \disegno{\eulerovennr*{(0, 0)}{3}{3}{(-3, -3)}{B}}
  %% \disegno{\eulerovennr*[red!60!black]{(0, 0)}{2}{3}{(-2, 3)}{C}}
  \IfBooleanT{#1}
    {\fill[#2, opacity=.3, rounded corners] #3 rectangle (#4, #5);}
  \draw [#2, very thick, rounded corners] #3 rectangle (#4, #5)
     #6 node{$#7$};
}

\newcommand{\collega}[5][dotted, very thick, green!70!black, opacity=50]{%
  % Traccia una linea senza freccia da - a.
  % Sintassi: \collega{da}{angoloda}{a}{angoloa}
  % esempio: \collega{(-4.9, 1.4)}{10}{(-0.4, 0)}{120}
  \draw [#1] #2 to [out=#3, in=#5] #4;
}

\newcommand{\collegas}[5][dotted, very thick, green!70!black, opacity=50]{%
  % Traccia una freccia da - a.
  % Sintassi: \collegas{da}{angoloda}{a}{angoloa}
  % esempio: \collegas{(-4.9, 1.4)}{10}{(-0.4, 0)}{120}
  \draw [#1, -{latex[length=1.5mm, width=1.5mm]}] #2 to [out=#3, in=#5] #4;
}

\newcommand{\collegad}[5][dotted, very thick, green!70!black, opacity=50]{%
  % Traccia una freccia doppia da - a.
  % Sintassi: \collegad{da}{angoloda}{a}{angoloa}
  % esempio: \collegad{(-4.9, 1.4)}{10}{(-0.4, 0)}{120}
  \draw [#1,
    {latex[length=1.5mm, width=1.5mm]}-{latex[length=1.5mm, width=1.5mm]}]
    #2 to [out=#3, in=#5] #4;
}

\newcommand{\collegaarc}[5][dotted, very thick, green!70!black, opacity=50]{%
  % Traccia un arco da - a.
  % Sintassi: \collegaarc{raggio}{da}{angoloda}{angoloa}
  % esempio: \collegaarc{(55:3.2)}{-60}{210}{2mm}
  \draw [#1] #2 arc (#3:#4:#5);
}


\newcommand{\collegaarcs}[5][dotted, very thick, green!70!black, opacity=50]{%
  % Traccia una freccia a arco da - a.
  % Sintassi: \collegaarcs{raggio}{da}{angoloda}{angoloa}
  % esempio: \collegaarcs{(55:3.2)}{-60}{210}{2mm}
  \draw [#1, -{latex[length=1.5mm, width=1.5mm]}] #2 arc (#3:#4:#5);
}

\newcommand{\testodrawRIMUOVERE}[3]{% Scrive un testo.
  % Esempio di chiamata:
  %
  \def \testo{#1}
  \def \posizione{#2}
  \def \parametri{#3}
  \coordinate [label={ #3 $\testo$}] (T) at (\posizione);
}

\NewDocumentCommand \circlecp{s O{[]} m m}{
  % Disegna una circonferenza dati il centro e un punto.
  % La versione starred non disegna la circonferenza.
  % Sintassi: \circlecp[parametri]{centro}{punto}
  % Esempio: \circlecp[red, thick, fill=yellow!20]{(0,0)}{(3,4)}
  \IfBooleanTF{#1}
    {\path[#2] #3 let \p1 = ($ #4 - #3 $), \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
       circle (\n1);}
    {\draw[#2] #3 let \p1 = ($ #4 - #3 $), \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
       circle (\n1);}
}

\def \centerarc[#1](#2)(#3:#4:#5){% Dis. arco partendo dal centro
  % Sintassi: [draw options] (center) (initial angle:final angle:radius)
  \draw[#1] ([shift=(#3:#5)]#2) arc (#3:#4:#5);
}

\def \angolodraw[#1](#2)(#3:#4:#5)#6{% Marca un angolo.
  % Sintassi: [draw opt] (centro) (angoloini:angolofin:raggio)etichetta
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{
  % \draw (8, 5) -- ++(-40:30mm)
  %       (8, 5) -- ++(+5:30mm);
  % \angolodraw[thick, blue](8, 5)(-40:5:8mm){\alpha}
  % }
  \centerarc[#1](#2)(#3:#4:#5)
  \draw (#2) ++(#3/2+#4/2:#5*1.3) node [#1] {\(#6\)};
}

\newcommand{\molla}[4]{% Disegna una molla.
  % Sintassi: \molla{posizione}{lunghezza}{ampiezza}{angolo}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\molla{(3, 2)}{5}{1}{-20}}
  \draw [rotate=#4, shift={(#1)}]
  (0,-0.5*#3) --(0,0.5*#3);
  \draw plot [variable=\t, domain=45:7245, smooth, rotate=#4,
  shift={(#1)}]
  ({#2*0.0001388*\t}, {#3*(sin(\t)^2-0.5)});
}

\newcommand{\ellisse}[4][]{
  % Ellisse dati: parametri, centro, semiassi, colore
  % Sintassi: \ellisse[parametri]{centro}{semiasse a}{semiasse b}
  % Esempio di chiamata:
  % \ellisse[ultra thick, Maroon!50!black]{(3, 2)}{5}{4}
  \draw [#1] #2 circle [x radius = {#3}, y radius = {#4}];
}

\newcommand{\grafofunzsx}[3]{%
  % Funzione rappresentata come scatola nera a sinistra
  % Sintassi: \grafofunzsx{nome}{argomento}{risultato}
  % esempio di chiamata:
  % \disegno{\grafofunzsx{add}{x}{y}}
  \node [draw, fill=blue!20, minimum size=3em, rounded corners]
         at (0, 0) (block 1) {#1};
  \draw [angle 45-] (block 1.west) --++ (-.5, 0) node [left] {#2};
  \draw [-angle 45] (block 1.east) --++ (+.5, 0) node [right] {#3};
}

\newcommand{\inssol}[4][0]{% Rappresentazione dell'Insieme Soluzione
  % Sintassi; \inssol{grafica}{operatori}{parentesi}
  Insieme Soluzione:\\
  \hspace*{#1mm}{\small
  \raisebox{-2mm}{\scalebox{.8}{#2}}; \quad #3; \quad #4}
}
\newcommand{\cerchietto}[2]{% Cerchietto
  % Sintassi: \cerchietto{posx}{posy}
  % Esempio di chiamata:
  %% \cerchietto{-5}{0}
  \def \dim{.25}
  \draw (#1, #2) circle (\dim);
}

\newcommand{\crocetta}[2]{% Crocetta (estremo escluso)
  % Sintassi: \crocetta{posx}{posy}
  % Esempio di chiamata:
  %% \crocetta{+5/3}{0}
  \def \dim{.25}
  \draw (#1-\dim,  #2-\dim) -- (#1+\dim, #2+\dim)
        (#1-\dim,  #2+\dim) -- (#1+\dim, #2-\dim);
}

\newcommand{\rettdec}[2][x]{% Retta decrescente
  \asseo{-3}{+3}{0}{#1}
  \draw [-] [ultra thick,blue!50!black] (-3, 1.2) -- (0, 0);
  \draw [-] [ultra thick,red!50!black] (0, 0) -- (+3, -1.2);
  \draw [black] (0, -.3) -- (0, +.8) node [above] {$#2$};
}

\newcommand{\rettcre}[2][x]{% Retta crescente
  \asseo{-3}{+3}{0}{#1}
  \draw [-] [ultra thick, red!50!black] (-3, -1.2) -- (0, 0);
  \draw [-] [ultra thick, blue!50!black] (0, 0) -- (+3, +1.2);
  \draw [black] (0, -.3) -- (0, +.8) node [above] {$#2$};
}

\newcommand{\rettpos}[1][x]{% Retta positiva
  \asseo{-3}{+3}{0}{#1}
  \draw [-] [ultra thick, blue!50!black] (-3.3, +1) -- (+3.3, +1);
}

\newcommand{\rettneg}[1][x]{% Retta negativa
  \asseo{-3}{+3}{0}{#1}
  \draw [-] [ultra thick, red!50!black] (-3.3, -1) -- (+3.3, -1);
}

\newcommand{\rettadec}[2][x]{% Retta decrescente
  \disegno{\rettdec[#1]{#2}}
}

\newcommand{\rettacre}[2][x]{% Retta decrescente
  \disegno{\rettcre[#1]{#2}}
}

\newcommand{\parabolaudz}[6][x]{% % Parabola a<>0 e Delta>0
  % Sintassi:
  % \parabolaudz{equazione par.}{colore1}{colore2}{label1}{label2}
  % Esempio:
  % \parabolaudz{+.28*x*x-.6}{blue}{red}{-5}{+7}
  \def \para{#2}
  \asseo{-3}{+3}{0}{#1}
  \tkzInit[xmin=-4,xmax=+4,ymin=-.8,ymax=+1.0]
  \tkzFct[domain=-3:-1.414, ultra thick, #3!50!black]{\para}
  \tkzFct[domain=-1.414:+1.414, ultra thick, #4!50!black]{\para}
  \tkzFct[domain=+1.414:+3, ultra thick, #3!50!black]{\para}
    \draw [black] (-1.414, -.3) -- (-1.414, +.8) node [above] {$#5$}
                  (+1.414, -.3) -- (+1.414, +.8) node [above] {$#6$};
    \foreach \x in {-1.414, +1.414} {
      \draw[fill=orange] (\x,0) circle (1.5pt);}
}

\newcommand{\parabolaudzc}[4][x]{% % Parabola a<>0 e Delta=0
  % Sintassi:
  % \parabolaudz{equazione par.}{colore1}{label1}
  % Esempio:
  % \parabolaudzc{+.15*x*x}{blue}{#2}
  \def \para{#2}
  \asseo{-3}{+3}{0}{#1}
  \tkzInit[xmin=-4,xmax=+4,ymin=-.8,ymax=+1.0]
  \tkzFct[domain=-3:+3, ultra thick, #3!50!black]{\para}
    \draw [black] (0, -.3) -- (0, +.8) node [above] {$#4$};
      \draw[fill=orange] (0,0) circle (1.5pt);
}

\newcommand{\parabolaudi}[3][x]{% % Parabola a<>0 e Delta<0
  % Sintassi:
  % \parabolaudz{equazione par.}{colore1}
  % Esempio:
  % \parabolaudi{+.15*x*x+.4}{blue}
  \def \para{#2}
  \asseo{-3}{+3}{0}{#1}
  \tkzInit[xmin=-4,xmax=+4,ymin=-1.0,ymax=+1.3]
  \tkzFct[domain=-3:+3, ultra thick, #3!50!black]{\para}
}

\newcommand{\parabolauz}[3][x]{% % Parabola a>0 e Delta>0
  \parabolaudz{+.28*x*x-.6}{blue}{red}{#2}{#3}
}

\newcommand{\paraboladz}[3][x]{% % Parabola a<0 e Delta>0
  \parabolaudz{-.28*x*x+.6}{red}{blue}{#2}{#3}
}

\newcommand{\parabolauzc}[2][x]{% % Parabola a>0 e Delta=0
  \parabolaudzc{+.15*x*x}{blue}{#2}
}

\newcommand{\paraboladzc}[2][x]{% % Parabola a<0 e Delta=0
  \parabolaudzc{-.15*x*x}{red}{#2}
}

\newcommand{\parabolaui}[1][x]{% % Parabola a>0 e Delta<0
  \parabolaudi{+.15*x*x+.4}{blue}
}

\newcommand{\paraboladi}[1][x]{% % Parabola a<0 e Delta<0
  \parabolaudi{-.15*x*x-.2}{red}
}

\NewDocumentCommand \tresegni{m s m s m}{
  % Segno di un polinomio di primo grado.
  % Se c'è l'asterisco lo zero viene reso con una crocetta.
  % Sintassi: \tresegni[*]{primosegno}{secondosegno}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\tresegni*{-}{+}
  % \disegno{\tresegni{-}{+}
  % \disegno{\tresegni{-}*{+}
  \draw [black]
    (-2.5, .3) node{$#1$} (0, .3) node{$#3$} (+2.5, .3) node{$#5$};
  {\IfBooleanTF{#2}
      {\crocetta{-1.4}{.4}}
      {\cerchietto{-1.4}{.4}}}
  {\IfBooleanTF{#4}
      {\crocetta{+1.4}{.4}}
      {\cerchietto{+1.4}{.4}}}
}

  % \newcommand{\segni}[3]{% Segni della retta
  %   \node at (-2, .4) {$#1$};
  %   %   \draw (0, .4) circle (3pt);
  %   #2{0}{.4}
  %   \node  at (+2, .4) {$#3$};
  % }
\NewDocumentCommand \segni{s m s m}{
  % Segno di un polinomio di primo grado.
  % Se c'è l'asterisco lo zero viene reso con una crocetta.
  % Sintassi: \segni[*]{primosegno}{secondosegno}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\segni*{-}{+}
  % \disegno{\segni{-}{+}
  % \disegno{\segni{-}*{+}
  \node at (-2, .4) {$#2$};
  \IfBooleanF{#3}
    {\IfBooleanTF{#1}
      {\crocetta{0}{.4}}
      {\cerchietto{0}{.4}}}
  \node at (+2, .4) {$#4$};
}

\NewDocumentCommand{\segnidec}{s O{x} m}{% Retta decrescente
  \disegno{
    \rettdec[#2]{#3}
    \IfBooleanTF{#1}
      {\segni*{+}{-}}
      {\segni{+}{-}}
  }
}

\NewDocumentCommand{\segnicre}{s O{x} m}{% Retta crescente
  \disegno{
    \rettcre[#2]{#3}
    \IfBooleanTF{#1}
      {\segni*{-}{+}}
      {\segni{-}{+}}
  }
}

\newcommand{\segnipos}[1][x]{% segni retta positiva
  \disegno[5]{
    \rettpos[#1]
    \segni{+}*{+}
  }
}

\newcommand{\segnineg}[1][x]{% segni retta negativa
  \disegno[5]{
    \rettneg[#1]
    \segni{-}*{-}
  }
}

\NewDocumentCommand{\segniparauz}{O{x} s m s m}{%
  % Parabola con a>0 e Delta>0 e i segni corrispondenti.
  % Esempi di chiamata:
  % \segniparauz{-1}{+3}
  % \segniparauz{-1}{+3}
  % \segniparauz[k]*{-1}*{+3}
  \disegno{
    \parabolauz[#1]{#3}{#5}
  {\IfBooleanTF{#2}
      {{\IfBooleanTF{#4}
        {\tresegni{+}*{-}*{+}}
        {\tresegni{+}*{-}{+}}}}
      {{\IfBooleanTF{#4}
        {\tresegni{+}{-}*{+}}
        {\tresegni{+}{-}{+}}}}}
  }
}

\NewDocumentCommand{\segniparadz}{O{x} s m s m}{%
  % Parabola con a<0 e Delta>0 e i segni corrispondenti.
  % Esempi di chiamata:
  % \segniparadz{-1}{+3}
  % \segniparadz{-1}{+3}
  % \segniparadz[k]*{-1}*{+3}
  \disegno{
    \paraboladz[#1]{#3}{#5}
    {\IfBooleanTF{#2}
      {{\IfBooleanTF{#4}
        {\tresegni{-}*{+}*{-}}
        {\tresegni{-}*{+}{-}}}}
      {{\IfBooleanTF{#4}
        {\tresegni{-}{+}*{-}}
        {\tresegni{-}{+}{-}}}}}
  }
}

\NewDocumentCommand{\segniparauzc}{O{x} s m}{%
  % Parabola con a>0 e Delta=0 e i segni corrispondenti.
  % Esempi di chiamata:
  %
  \disegno{
    \parabolauzc[#1]{#3}
  {\IfBooleanTF{#2}
    {\duesegni{+}*{+}}
    {\duesegni{+}{+}}}
  }
}

\NewDocumentCommand{\segniparadzc}{O{x} s m}{%
  % Parabola con a<0 e Delta=0 e i segni corrispondenti.
  % Esempi di chiamata:
  %
  \disegno{
    \paraboladzc[#1]{#3}
  {\IfBooleanTF{#2}
    {\duesegni{-}*{-}}
    {\duesegni{-}{-}}}
  }
}

\NewDocumentCommand{\segniparaui}{O{x}}{%
  % Parabola con a>0 e Delta<0 e i segni corrispondenti.
  % Esempi di chiamata:
  %
  \disegno{
    \parabolaui[#1]
  \draw [black]
    (-3, .3) node{$+$} (-1, .3) node{$+$}
    (+1, .3) node{$+$} (+3, .3) node{$+$};
  }
}

\NewDocumentCommand{\segniparadi}{O{x}}{%
  % Parabola con a<0 e Delta<0 e i segni corrispondenti.
  % Esempi di chiamata:
  %
  \disegno{
    \paraboladi[#1]
  \draw [black]
    (-3, .3) node{$-$} (-1, .3) node{$-$}
    (+1, .3) node{$-$} (+3, .3) node{$-$};
  }
}

\newcommand{\evidenzia}[3][blue]{% evidenzia un segmento
  % Sintassi: \evidenzia[colore]{pos_da}{pos_a}}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\evidenzia[green]{(0, -2)}{(+2, +5)}}
  \draw [#1, thick, decorate, decoration=snake] #2 -- #3;
}

\newcommand{\evidenziameno}[4][blue]{
  % Evidenzia un intervallo meno alcuni punti
  % Sintassi: \evidenziameno[colore]{pos_da}{pos_a}}{lista_punti}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\evidenziameno[orange]{(-5.3, 7)}{(+5.3, +7)}
  %                                {(-4, 7), (-2, 7), (+3, 7)}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \foreach \pos in {#4}{
    \draw [#1, fill=white] \pos circle (3pt);}
}

\newcommand{\evidenziada}[4][blue]{% Evidenzia da un punto
  % Sintassi: \evidenziada[colore]{pos_da}{pos_a}}{riempimento_punto}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\evidenziada[red]{(0, -2)}{(+2, +5)}{blue}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \draw [#1, fill=#4] #2 circle (3pt);
}

\newcommand{\evidenziafino}[4][blue]{% Evidenzia fino ad un punto
  % Sintassi: \evidenziada[colore]{pos_da}{pos_a}}{riempimento_punto}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\evidenziafino{(0, -2)}{(+2, +5)}{white}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \draw [#1, fill=#4] #3 circle (3pt);
}

\newcommand{\evidenziadafino}[5][blue]{
  % Evidenzia da un punto fino ad un punto
  % Sintassi: \evidenziada[colore]{pos_da}{pos_a}}{riemp_da}{riemp_a}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\evidenziafino{(0, -2)}{(+2, +5)}{white}{blue}}
  \evidenzia[#1]{#2}{#3}
  \draw [#1, fill=#4] #2 circle (3pt);
  \draw [#1, fill=#5] #3 circle (3pt);
}

\newcommand{\evidenziapunti}[3]{% Evidenzia alcuni punti
  % Sintassi: \evidenziapunti{posy}{lista xpunto/etichetta}{colore}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\evidenziapunti{0}{1/+2, 5/+5}{blue}}}
  \foreach \xp/\lab in {#2}{
    \draw [fill=#3] (\xp, #1) circle (3pt) node [above] {$\lab$};}
}

\newcommand{\ray}[5]{% Semiretta sinistra
  % Sintassi: \ray{y}{xda}{xp}{labelp}{colorintp}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\ray{0}{-5}{-2}{p}{white}}
  \evidenziafino{(#2, #1)}{(#3, #1)}{#5}
  \draw[fill=#5] (#3, #1) circle (3pt) node [above] {$#4$};
}

\newcommand{\inti}[7]{% Intervallo interno orizzontale
  % Sintassi: \inti{y}{xda}{xa}{labelda}{labela}{intda}{inta}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\inti{0}{-2}{+2}{a}{b}{white}{black}}
  \evidenzia{(#2, #1)}{(#3, #1)}
  \draw[fill=#6] (#2, #1) circle (3pt) node [above] {$#4$};
  \draw[fill=#7] (#3, #1) circle (3pt) node [above] {$#5$};
}

\newcommand{\inte}[9]{% Intervallo esterno orizzontale
  % Sintassi:
  % \inti{y}{xda}{xa}{xpa}{xpb}{labelpa}{labelpb}{colorintpa}{colorintpb}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\inte{0}{-5}{+5}{-2}{+3}{a}{b}{white}{blue}}
  \ray{#1}{#2}{#4}{#6}{#8}
  \ray{#1}{#3}{#5}{#7}{#9}
}

\newcommand{\inticonasse}[8]{
  % Intervallo interno con asse orizzontale da (0, #1) a (#2, #1)
  % Sintassi: \inticonasse{y}{lung}{xpa}{xpb}{labelda}{labela}{intda}{inta}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\inticonasse{0}{10}{+2}{+7}{a}{b}{white}{black}}
  \inti{#1}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}{#8}
  \assex{0}{#2}{#1}
}

\newcommand{\inteconasse}[8]{
  % Intervallo esterno con asse orizzontale da (0, #1) a (#2, #1)
  % Sintassi: \inteconasse{y}{lung}{xpa}{xpb}{labela}{labelb}{inta}{intb}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\inteconasse{0}{10}{+2}{+7}{a}{b}{white}{black}}
  \inte{#1}{-0.3}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}{#8}
  \assex{0}{#2}{#1}
}

\newcommand{\raylconasse}[6]{% semiretta sinistra con asse
  % Sintassi: \raylconasse{y}{lung}{originesemiretta}{label}{into}{var}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\raylconasse{0}{5}{+2}{p}{white}{t}}
  \ray{#1}{0-.3}{#3}{#4}{#5}
  \asseo{0}{#2}{#1}{#6}
}

\newcommand{\rayrconasse}[6]{% semiretta destra con asse
  % Sintassi: \rayrconasse{y}{lung}{originesemiretta}{label}{into}{var}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\rayrconasse{0}{7}{+2}{\frac{3}{2}}{blue}{x}}
  \ray{#1}{#2+.3}{#3}{#4}{#5}
  \asseo{0}{#2}{#1}{#6}
}

\newcommand{\allx}[3]{% per ogni x
  % Sintassi: \allx{y}{lung}{var}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\allx{0}{7}{}}
  \evidenzia{(-0.3, #1)}{(#2+0.3, #1)};
  \asseo{0}{#2}{#1}{#3}
  \draw [opacity=0] (0, 0) -- (0, .6);
}

\newcommand{\emptyx}[3]{% non esiste x
  % Sintassi: \emptyx{y}{lung}{var}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\emptyx{0}{7}{v}}
  \asseo{0}{#2}{#1}{#3}
  \draw [opacity=0] (0, 0) -- (0, .6);
}

\newcommand{\intpunto}[4]{% Punto
  % Disegna un punto su un asse.
  % Sintassi:
  % \intpunto{semiasse}{pospunto}{labelpunto}{colore}
  % Esempio:
  % \intpunto{4}{0}{+2}{blue}
  \disegno{
    \draw[fill=#4] (#2, 0) circle (2pt) node [above] {\(#3\)};
    \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\intid}[7]{% Intervallo interno a due punti.
  % Sintassi: \intid{y}{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}{cola}{colb}
  % Esempio di chiamata: \intid{5}{-3}{+2}{a}{b}{\white}{blue}
  \disegno{
  \inti{0}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}
  \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\inted}[7]{% Intervallo esterno a due punti.
  % Sintassi: \inted{y}{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}{cola}{colb}
  % Esempio di chiamata: \inted{5}{-3}{+2}{a}{b}{blue}{white}
  \disegno{
  \inte{0}{-#1-.3}{+#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}
  \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\intr}[1]{% Tutta la retta reale.
  % Sintassi: \intid{semiasse}
  % Esempio di chiamata: \intr{5}
  \disegno{
    \evidenzia{(-#1-.3, 0)}{(+#1, 0)}
    \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\intv}[1]{% Nessun valore di x.
  % Sintassi: \intid{semiasse}
  % Esempio di chiamata: \intv{5}
  \disegno{
    \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\intiaa}[5]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \intiaa{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \intiaa{5}{-3}{3}{a}{b}
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{white}
}

\newcommand{\intica}[5]{% Intervallo [a; b[
  % Sintassi: \intica{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \intica{5}{-3}{3}{a}{b}
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{blue}{white}
}

\newcommand{\intiac}[5]{% Intervallo ]a; b]
  % Sintassi: \intiac{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \intiac{5}{-3}{3}{a}{b}
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{blue}
}

\newcommand{\inticc}[5]{% Intervallo [a; b]
  % Sintassi: \inticc{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \inticc{5}{-3}{3}{a}{b}
  \intid{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{blue}{blue}
}

\newcommand{\inteaa}[5]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \inteaa{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \inteaa{5}{-2}{+2}{a}{b}
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{white}
}

\newcommand{\inteca}[5]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \inteca{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \inteaa{5}{-2}{+2}{a}{b}
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{blue}{white}
}

\newcommand{\inteac}[5]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \inteac{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \inteac{5}{-2}{+2}{a}{b}
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{white}{blue}
}

\newcommand{\intecc}[5]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \intecc{semiasse}{xa}{xb}{labela}{labelb}
  % Esempio di chiamata: \intecc{5}{-2}{+2}{a}{b}
  \inted{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{blue}{blue}
}

\newcommand{\rayla}[3]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \rayla{semiasse}{xa}{labela}
  % Esempio di chiamata: \rayla{5}{-2}{a}
  \disegno{
    \ray{0}{-#1-.3}{#2}{#3}{white}
    \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\raylc}[3]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \raylc{semiasse}{xa}{labela}
  % Esempio di chiamata: \raylc{5}{-2}{a}
  \disegno{
    \ray{0}{-#1-.3}{#2}{#3}{blue}
    \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\rayra}[3]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \rayra{semiasse}{xa}{labela}
  % Esempio di chiamata: \rayra{5}{-2}{a}
  \disegno{
    \ray{0}{+#1+.3}{#2}{#3}{white}
    \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\newcommand{\rayrc}[3]{% Intervallo ]a; b[
  % Sintassi: \rayrc{semiasse}{xa}{labela}
  % Esempio di chiamata: \rayrc{5}{-2}{a}
  \disegno{
    \ray{0}{+#1+.3}{#2}{#3}{blue}
    \assex{-#1}{+#1}{0}
  }
}

\NewDocumentCommand \trespolo{s m m m m}{
  % Grafo intervalli con enne assi e enne segnaposti.
  % Sintassi:
  % \trespolo{larghezza}{altezza}
  %          {lista: posizione verticale/etichetta}
  %          {lista: posizione orizzontale/etichetta}
  % Esempi di chiamata:
  % Trespolo per le disequazioni:
  % \disegno{
  % \trespolo{6}{-3}
  %          {-1/D_1, -2/D_2, -3/D_3}
  %          {1.5/-1, 3/\frac{1}{8}, 4.5/\frac{2}{7}}
  % }
  % Trespolo per i segni (starred):
  % \disegno{
  % \trespolo*{6}{-3}
  %           {-1/D_1, -2/D_2, -3/D_3}
  %           {1.5/-1, 3/\frac{1}{8}, 4.5/\frac{2}{7}}
  % }
  \IfBooleanTF{#1}
    {\foreach \posy/\ea in {#4}{
       \node at (-.3, \posy) [above left] {\(\ea\)};
       \asse{(0, \posy)}{(#2, \posy)}{below right}{}
     }
    }
    {\foreach \posy/\ea in {#4}{
       \node at (-.3, \posy) [left] {\(\ea\)};
       \asse{(0, \posy)}{(#2, \posy)}{right}{}
     }
    }
  \foreach \i/\e in {#5}{
    \draw (\i, #3) -- (\i, -0.3);
    \node at (\i, +0.4) {\(\e\)};
  }
}

\NewDocumentCommand \trespolosegnidis{s m m m m}{
  % Grafo intervalli con enne assi e enne segnaposti.
  % Sintassi:
  % \trespolo{larghezza}{altezza}
  %          {lista: posizione verticale/etichetta}
  %          {lista: posizione orizzontale/etichetta}
  % Esempi di chiamata:
  % Trespolo per gli intervalli:
  % \disegno{
  % \trespolo{6}{-3}
  %          {-1/D_1, -2/D_2, -3/D_3}
  %          {1.5/-1, 3/\frac{1}{8}, 4.5/\frac{2}{7}}
  % }
  % Trespolo per i segni (starred):
  % \disegno{
  % \trespolo*{6}{-3}
  %           {-1/D_1, -2/D_2, -3/D_3}
  %           {1.5/-1, 3/\frac{1}{8}, 4.5/\frac{2}{7}}
  % }
  \foreach [count=\i] \l in {#4} { % Numero di assi
    \global\let\trespolonumassi=\i}
  \foreach [count=\i] \l in {#5} { % Numero di punti
    \global\let\trespolonumpunti=\i}
  \pgfmathsetmacro{\step}{#2/(\trespolonumpunti+1)} % Distanza tra i punti

  \foreach \li [count = \i] in {#4}{
    \assex[black]{0}{#2}{-\i*#3}
    \IfBooleanTF{#1}{
      \node at (0, -\i*#3) [above left] {$\li$};
    }{
      \node at (0, -\i*#3) [left=.2] {$\li$};
    }
  }
  \foreach \li [count = \i] in {#5}{
    \draw (\i*\step, -\trespolonumassi * #3) -- (\i*\step, 0)
          node [above] {$\li$};
  }
}

\newcommand{\cerchietti}[4]{% Disegna i cerchietti nel trespolosegnidis
  % Sintassi:
  % \cerchietti{dimx}{npunti}{listapunti}
  % \cerchietti{10}{3}{1/1, 3/1, 2/2, 1/3, 2/3, 3/3}
  \pgfmathparse{#1/(#3+1)} \let\step\pgfmathresult
  \foreach \x/\y in {#4} {\cerchietto{\x*\step}{-\y*#2+.4}}
}

\newcommand{\crocette}[4]{% Disegna le crocette nel trespolosegnidis
  % Sintassi:
  % \crocette{dimx}{npunti}{listapunti}
  % \crocette{10}{3}{1/1, 3/1, 2/2, 1/3, 2/3, 3/3}
  \pgfmathparse{#1/(#3+1)} \let\step\pgfmathresult
  \foreach \x/\y in {#4} {\crocetta{\x*\step}{-\y*#2+.4}}
}

\newcommand{\segnitrespolo}[4]{% Disegna i segni nel trespolosegnidis
  % Sintassi:
  % \segnitrespolo{dimx}{dimy}{npunti}{listapunti}
  % \segnitrespolo{10}{1.2}{3}{1/1, 3/1, 2/2, 1/3, 2/3, 3/3}
  \pgfmathparse{#1/(#3+1)} \let\step\pgfmathresult
  \pgfmathparse{\step / 2} \let\base\pgfmathresult
  \foreach[count=\y] \riga in {#4}
    \foreach[count=\x] \s in \riga
      {\node at (\x*\step -\base, -\y*#2+.4) {\(\s\)};}
}

\newcommand{\ruffini}[4]{% Divisione con il trespolo di Ruffini
  % Sintassi: \ruffini{rigaa}{rigab}{rigac}{ncolonneF}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\ruffini{~,+1,+2,-8}{+2,~,+2,+8}{~,+1,+4,~~~0}{4}}
  \foreach \val [count = \ival] in {#1}
    \node at (\ival*2, 0) {$\val$};
  \foreach \val [count = \ival] in {#2}
    \node at (\ival*2, -1) {$\val$};
  \foreach \val [count = \ival] in {#3}
    \node at (\ival*2, -2) {$\val$};
  \begin{scope}[blue!50!black]
    \draw (3, .5) -- (3, -2.5);
    \draw (#4*2 - 1, .5) -- (#4*2 - 1, -2.5);
    \draw (1, -1.5) -- (#4*2+1, -1.5);
  \end{scope}
}

\newcommand{\rettangolo}[5][(0, 0)]{
  % Disegna il rettangolo ABCD date le dimensioni
  % \disegno{\rettangolo[puntobase]{base}{altezza}{colore}{riempimento}
  % \disegno{\rettangolo{5}{3}{blue!50!black}{blue!5}}
  % \disegno{\rettangolo[(4, 2)]{5}{3}{blue!50!black}{blue!5}}
  \draw [color=#4, fill=#5]
    #1 node [below left=-.2] {$A$} -- ++
    (#2, 0) node [below right=-.2] {$B$} -- ++
    (0, #3) node [above right=-.2] {$C$} -- ++
    (-#2, 0) node [above left=-.2]  {$D$} -- cycle;
}

\newcommand{\zeriprodotto}[3]{%
  % \zeriprodotto{(x-4)(x+2)(3x-1)=0}
  %              {+1.6/{3x-1=0~ \sRarrow ~x_1=\dfrac{1}{3}},
  %               -0.8/{~~x+2=0~ \sRarrow ~x_2=\dfrac{2}{5}},%-2},
  %               -2.9/{~~x-4=0~ \sRarrow ~x_3=4}}
  %              {-1.8}
  \def \equazione{#1}
  \def \variabili{#2}
  \def \deltay{#3}
  \def \xf{4.5}
  \def \yi{-.5}
  \disegno{
  \node at (0, 0) {$\equazione$};
  \foreach \xe\lab [count = \cont]in \variabili
  \draw [-latex] (\xe, \yi) --  (\xe, \cont*\deltay) --
                 (\xf, \cont*\deltay) node [right] {$\lab$};
    }
}

\newcommand{\microscopio}[7]{%
  % Sintassi: \microscopio{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %                       {postoetichetta}{etichetta}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\microscopio{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}
  %                      {(7.6, 10)}{$\times\infty$}}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round] #1 -- +(#3: #2)
        arc [start angle=#4, delta angle=350, radius=#5] -- cycle;
  \node [gray] at #6 {\footnotesize #7};
}

\newcommand{\grandangolo}[7]{%
  % Esempio di chiamata:
  % Sintassi: \grandangolo{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %                       {postoetichetta}{etichetta}
  % \disegno{\grandangolo{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}
  %                      {(7.6, 10)}{$\times\infty$}}
  \begin{scope}[densely dash dot]
    \microscopio{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}{#7}
  \end{scope}
}

\tikzset{
  telescopio/.pic={% Disegna un telescopio non standard
  % Sintassi: telescopio=<fattore ingrandimento>
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5]{telescopio=$\infty$};}
  \begin{scope}[color=gray, ultra thick]
    \draw [fill=gray, rounded corners=2] (5.4, -1.4) rectangle (6.9, -0.4);
    \draw [fill=white, rounded corners=2] (1.4, -1.3) rectangle (5.6, -0.5);
    \draw [fill=white](0.4, -1.2) rectangle (1.4, -0.6);
    \draw [fill=white] (0.8, -1.2) circle (0.2);
    \draw [fill=gray, rounded corners=1]
          (0.4, -1.3) -- (0.4, -0.5) -- (-0.45, -0.5) -- cycle;
    \draw [fill=white] (-0.2, -0.5) rectangle (0.2, -0.2);
    \draw [fill=gray, rounded corners=.5] (-0.3, -0.2) rectangle (0.3, 0);
    \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9);
  \end{scope}
    \node at (9.2, -.9) [gray] {\footnotesize #1};
  }
}


%% 
%%  This file may be distributed and/or modified under the
%%  conditions of the LaTeX Project Public Licence, either
%%  version 1.3c of this licence or (at your option) any later
%%  version. The latest version of this licence is in:
%% 
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% 
%%  and version 1.3c  or later is part of all distributions of
%%  LaTeX version 2008/05/04 or later.
%% 
%%  This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%  and consists of the files listed in the README file.
%% 
%%
%% End of file `matliberagraf.sty'.
